# cport

![](pic/cport_check.gif)

cport - менеджер системы портов дистрибутива Calmira GNU/Linux-libre, ставящий
перед собой задачу упрощения работы с программным обеспечением в этом
дистрибутиве.

## Содержание

[TOC]

## Предназначение

У cport несколько целей:

1. **Демонстрационная** - программа предназначена для демонстрации моделей
   управления программным обеспечением в операционных системах семейства
   GNU/Linux. В данном случае она демонстрирует использование системы портов как
   метода для автоматизации сборки ПО из исходного кода.
2. **Практическая** - помимо автоматизации процессов, связанных с управлением
   ПО, собранным из исходного кода, cport является утилитой для упращения УПО в
   дистрибутивах GNU/Linux, собранных по LFS. cport ведёт базу данных ПО, а
   также умеет выполнять базовые задачи по обслуживанию ОС.

## Сборка

### Зависимости

| Тип          | Порт/пакет                                                                                                         |
| ------------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| Необходимые  | <ol><li><code>base/python</code></li><li><code>base/pymo/wget</code></li><li><code>base/pymo/toml</code></li></ol> |
| Опциональные | <ol><li><code>base/gcc</code></li><li><code>general/pymo/nuitka</code></li></ol>                                   |

### Использование Python-скриптов

```bash
make install
```

### Трансляция Python-кода в C-код и компиляция посредством GCC

```bash
make binary
make install-binary
```

## Синтаксис

```bash
cport [-h] [--install NAME_I [NAME_I ...]] [--remove NAME_R [NAME_R ...]]
      [--info NAME_I [NAME_I ...]] [--update] [--upgrade NAME_U [NAME_U ...]]
      [--is-exist NAME_E] [--is-installed NAME_INS] [--check-ports]
      [--yes] [--ignore-db IGNORE_DB] [--skip-check] [--rebuild-db] [-v]
      {list} ...

cport list [-h] [-a] [-i] [-I] [-b]
```

## Использование

- `-i`, `--install` - установить порт(ы);
- `-r`, `--remove` - удалить порт(ы);
- `-u`, `--update` - обновить систему портов;
- `-I`, `--info` - просмотреть информацию о порте(ах);
- `list` - просмотреть список портов:
  - `-a`, `--all` - всех портов (с отображением, установлены они или нет);
  - `-i`, `--installed` - только установленных;
  - `-I`, `--not-installed` - только НЕ установленных;
  - `-b`, `--broken` - только битых;
- `--is-installed` - проверить, установлен ли порт или нет;
- `--is-exist` - проверить, существует ли порт;
- `-y`, `--yes` - отвечать утвердительно на все операции, запрашивающие у
  пользователя подтверждения (при установке и удалении, например);
- `--rebuild-db` - восстановить/обновить/пересобрать базу данных cport;
- `--check-ports` - проверить систему портов на наличие или отсутствие портов,
  указанных в качестве зависимостей других портов;
- `--ignore-db` - пропускать обращения к базе данных в операциях для установки и
  удаления ПО.

Например:

```bash
# Установка портов 'editors/gvim', 'editors/nano' и 'base/acl'
# Соотв., будут установлены GVim, Nano и ACL.
cport -i editors/gvim editors/nano base/acl

# Удаление 'editors/gvim'
cport -r editors/gvim

# Просмотр информации об 'editors/gvim'
cport -I editors/gvim
```

Для просмотра доп. сведений введите:

```bash
cport -h
```

### Установка порта

Для того, чтобы установить порт в систему, используется ключ `--install` или его
сокращённая версия `-i`:

```bash
cport --install [все порты, разделённые между собой пробелом]
```

cport проверяет наличие порта в базе данных. В том случае, если порта в БД нет,
то выполняет сборочные инструкции из файла `install` порта. В случае, если ПО в
БД присутствует, то завершает работу с ошибкой.

В том случае, если сборочные инструкции в файле `install` отработали без ошибок,
cport вычисляет статус установки порта. Статус - это число от 0 до 3, означающее
количество установленных в систему файлов (список файлов берётся из `files.list`
порта):

- **0** - 100% файлов установлено в систему;
- **1** - 75%-99% файлов установлено в систему;
- **2** - 50-74% файлов;
- **3** - 5-49% файлов.

Вычисленная информация вместе с остальной информацией о порте, взятой из файла
`port.toml`, добавляется в базу данных. В том случае, если статус равен 4 (не
считается статусом, но всё равно получается при вычислении), т.е. в системе
присутствует менее 4% или 5%, то считается, что установка порта произведена
неудачно. Порт в базу данных не добавляется и не считается установленным в
систему.

### Удаление порта

Для удаления порта из файловой системы используется ключ `--remove` или его
сокрущённая версия `-r`.

cport проверяет наличие порта в базе данных. В том случае, если там он
отсутствует, то работа завершается с ошибкой. В противном случае cport читает
содержимое `files.list`, где записан список файлов порта, которые должны
присутствовать в системе и последовательно удаляет их из директории `/*`. После
чего удаляет запись о порте из базы данных.

### Просмотр информации

Для того, чтобы просмотреть информацию о программном обеспечении, которое
находится в системе портов, используется ключ `--info` или его сокращённая
версия `-I`:

```bash
cport --info [список портов, разделённых между собой ПРОБЕЛОМ]
```

![](pic/cport_info.gif)

Данные выводятся из файла `port.toml` порта (конкретно - из секций `package` и
`deps`). Кроме того проверяется, установлен ли порт в систему.

### Просмотр списка всех доступных портов

Для того, чтобы просмотреть список всех доступных портов, используется опция
`list`. Это может не только вывести список
всего ПО, но ещё и выполнить первичную диагностику системы портов, так как при
выводе списка портов cport проверяет каждый из них на корректность:

- Наличие нужных файлов в директории порта (`install`, `port.toml`,
  `files.list`);
- Корректность конфига `port.toml`;
- Наличие директории порта в файловой системе `/usr/ports`.

Кроме того, cport выделяет цветом каждый из портов. Первый символ вывода окрашен
в один из трёх цветов:

1. **Зелёный:** порт присутствует в базе данных;
2. **Красный:** порт некорректен (возможно, в нём отсутствуют какие-либо файлы,
   либо конфиг `port.toml` создан с ошибками);
3. **Серый:** порт полностью корректен, отсутствует в базе данных cport.

![](pic/cport_list.gif)

#### Ключи

- `-a` - просмотр всех портов (также указывает, установлен ли порт или нет);
- `-i` - просмотр только установленных портов;
- `-I` - просмотр только НЕ установленных портов;
- `-b` - просмотр только битых портов.

В том случае, если опции `list` не передан никакой из выше перечисленных ключей,
то будет выведен список _всех_ портов БЕЗ сортировки или цветового выделения.

> **Note**

> Здесь были показаны только основные сведения. Для просмотра более подробной
> информации обо всех возможностях cport, пожалуйста, обратитесь к
> [**документации**](docs/README.md).

## Установка cport в Calmira GNU/Linux(-libre)

Для установки нужны следующие зависимости:

- `base/sqlite3` - `cport` использует базу данных SQLite3 для хранения
  информации о портах;
- `base/pymo/wget` - используется для скачивания архивов с исходным кодом ПО.

### Совместимость

Совместимо со следующими релизами Calmira:

- v2.0;

## ROADMAP

- [x] Разработка основных методов для установки порта, его удаления и просмотра
      о нём информации, а также обновления системы портов;
  - [x] build and install ports;
  - [x] remove ports;
  - [x] information about ports;
  - [x] update port system;
  - [x] update software;
- [x] Разработка методов для диагностики системы портов:
  - [x] list software;
  - [ ] checking port system (port linter);
  - [x] rebuild database;

## Документация

На данный момент ведутся работы над [документацией](docs/README.md) по `cport`,
однако они ещё не закончены. Вы можете внести свой вклад в документирование
этого программного обеспечения, то сделайте форк этого репозитория, напишите
нужные вам страницы в формате Markdown и отправьте нам Merge Request с
изменениями. Либо просто оставьте Issue о необходимости добавления какой-либо
страницы документации. Кроме того, нужно написать страницы документации man, так
как Manual Pages - это основной способ хранения и передачи документации в
UNIX-системах.

## Стек технологий

- **ЯП:** Python;
- **БД:** SQLite3;
- **ОС:** Calmira GNU/Linux-libre.

## Лицензия

Программное обеспечение распространяется под лицензией GNU GPLv3.

![](pic/cport1.png)
